%INFOBOX

\begin{boxed2}
    \begin{center}
     \textbf{Infobox zum elektrostatischen Feld}
    \end{center}
    Die grundlegendsten elektromagnetischen Effekte k\"onnen \"uber die Interaktion zwischen Ladungen beschrieben werden. Der einfachste Fall sind dabei ruhende Ladungen, welche eine Kraftwirkung zueinander aufweisen - die sogenannte Coulombkraft. Durch diese Coulombkraft wirkt ein sogenanntes elektrisches Feld auf diese Ladungen. Da es sich um ruhende Ladungen handelt, sprechen wir hier vom elektrostatischen Feld.
    
    Darauf aufbauend ist die elektrische Spannung definiert, welche eine der zentralsten Kenngr\"ossen in elektrischen Netzwerken darstellt. 
    
    Um ein grundlegendes Verst\"andnis f\"ur elektromagnetische Effekte zu entwickeln, ist es wichtig das Verhalten elektromagnetischer Felder zu untersuchen, und ein Gef\"uhl daf\"ur zu entwickeln. In der Grundlagen der Elektrotechnik - \"Ubung werden wir vorerst nur das elektrostatische Feld diskutieren, um Ihnen einen tieferen Einblick in die Physik zu gew\"ahren und dabei den Vorlesungsstoff etwas zu vertiefen. F\"ur eine genauere Diskussion elektromagnetischer Felder verweisen wir auf die Grundlagen der Elektrotechnik Vorlesung bzw. auf den h\"ohersemestrigen Kurs Elektrodynamik.
\end{boxed2}
\begin{boxed3}
    \textbf{- Einheiten nicht vergessen (auch bei den Zwischenrechnungen) \newline
        - Ergebnisse mit 4 signifikanten Stellen anschreiben \newline
        - Koordinatensysteme mit Achsenbeschriftung, Skalierung und Einheit 
        }
\end{boxed3}
%INSERT-BME\textbf{Achtung: Wenn nicht anders angegeben, m\"ussen Sie die Aufgabe h\"andisch (nicht computerunterst\"utzt) durchrechnen. Bei Zahlenwerten d\"urfen Sie nat\"urlich einen Taschenrechner verwenden.}

%END-PART

\newpage
\section*{Beispiel 1}
Gegeben sind zwei Punktladungen $Q_i$ mit den Positionen $P_i$: \\
\vspace{0.5cm}
	
$Q_1 =  INSERT-Q1 \cdot 10^{-10}As$ , $P_1 = (INSERT-P1x , INSERT-P1y )m$ \\
$Q_2 =  INSERT-Q2 \cdot 10^{-10}As$ , $P_2 = (INSERT-P2x , INSERT-P2y )m$ \\

Gesucht:

\textbf{(a)} Berechnen Sie die Kraft $\vec{F}_1$, welche auf die Ladung $Q_1$ wirkt und die Kraft $\vec{F}_2$, welche auf die Ladung $Q_2$ wirkt.  - \textbf{(0.6 Punkte)}\\
\textbf{(b)} Berechnen Sie	 das elektrostatische Feld $\vec{E}_M$ im Mittelpunkt $M$ der Verbindungsstrecke zwischen den beiden Ladungen. Skizzieren Sie (Skizze: Koordinatensystem, Beschriftung, mit Lineal gezeichnet) die Anordnung und zeichnen Sie dabei das Gesamtfeld im Punkt $M$ und die drei Punkte ein. Ein $m$ L\"ange soll dabei ein $V/m$ elektrische Feldst\"arke vom Ma\ss stab her entsprechen . - \textbf{(1.2 Punkte)}(Tipp: In der Skizze jeweils $\approx 0.5cm$ ist eine gute Wahl)\\
\textbf{(c)} Berechnen Sie die Kraft $\vec{F}_3$ auf die Ladung $Q_3=INSERT-Q3 \cdot 10^{-10}As$, welche im Punkt $M$ platziert wird.  - \textbf{(0.4 Punkte)}\\
%INSERT-BME\textbf{(d)} Berechnen und visualisieren Sie die Kraft $\vec{F}_3$ und die Teilkr\"afte, welche von jeweils $Q_1$ und $Q_2$ ausgehen mit Geogebra. F\"ugen Sie Ihrer Ausarbeitung einen Screenshot der Simulation an. Geben Sie zus\"atzlich das Geogebra-File ab. Sie k\"onnen daf\"ur das schon vorbereitete Geogebra-File als Basis verwenden. Nehmen Sie den in Geogebra berechneten Wert als Kontrolle f\"ur 1.3.  - \textbf{(0.3 Punkte)}\\
%INSERT-BME Hinweis : $\vec{F}_3 = INSERT-F3 N$ \\

INSERT-SOLUTION 

%END-PART

\newpage
\section*{Beispiel 2 - (1.7 Punkte)}
Gegeben ist die Punktladungen $Q_1$ mit der Position $P_1 = (INSERT-P1x / INSERT-P1y )m$ und der Ladungsmenge $Q_1 =  INSERT-Q1 \cdot 10^{-10}As$ und die Ladung $Q_2$ an der Position $P_2 = (INSERT-P2x , INSERT-P2y )m$.\\
\vspace{0.5cm}

Gesucht:\\
\textbf{(a)} Berechnen Sie die Ladungsmenge $Q_2$, damit die y-Komponente der elektrischen Feldst\"arke im Aufpunkt $P_3 = (INSERT-P3x , INSERT-P3y )m$ verschwindet.\\

Hinweis: $Q_{2}$ ist negativ

INSERT-SOLUTION 

%END-PART

\newpage
\section*{Beispiel 3}

\textbf{Frage 1 - (0.2 Punkte)}

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Gegeben ist folgendes Feldbild mit den Ladungen $Q_i$ an den Positionen $P_i$. Kreuzen Sie an welches Vorzeichen die jeweiligen Ladungen aufweisen:

$Q_1$ \ $\square$ negativ \ $\square$ positiv\newline
$Q_2$ \ $\square$ negativ \ $\square$ positiv\newline
$Q_3$ \ $\square$ negativ \ $\square$ positiv\newline
Adaptieren Sie das bereitgestellte Geogebra-file damit Sie qualitativ das selbe Feldbild erhalten, und f\"ugen Sie einen Screenshot davon Ihrer Ausarbeitung hinzu.

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}

\centering
\includegraphics[width=8cm]{INSERT-FIGPATHB3_1 }

\end{minipage}

INSERT-SOLUTION 
